\documentclass[11pt,a4paper]{article}

\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[frenchb]{babel}

\usepackage{fancyhdr} % headers
\usepackage[usenames,dvipsnames]{color} % colors
\usepackage{graphicx} % images
\usepackage{listings} % source code
\usepackage{titling} % meta-infos
\usepackage{courier} % courier font
\usepackage{fullpage} % full page layout
\usepackage{titlesec} % title customization
\usepackage{parskip} % paragraphs spacing
\usepackage{amsmath}
\usepackage{tikz}
\usepackage{siunitx}
%\usepackage{showframe} % layout debug

\usepackage{float}
\restylefloat{figure}

\topmargin -10mm
\headsep 5mm
\headheight 10mm

\linespread{1.1}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}

\setlength\parindent{0pt}
\setlength{\unitlength}{1cm}
\setlength{\droptitle}{-1.6cm}

\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\cfoot{\thepage}

\def \doccourse { TIB1-B }
\def \doctitle {Labo : Mécanismes LAN}
\author{Bastien Clément \and Christophe Peretti}

\renewcommand{\thesection}{Objectif \arabic{section} :}
\renewcommand{\thesubsection}{\arabic{section}.\arabic{subsection}}

\rhead{\theauthor \\ \today}
\lhead{\doccourse \\ \doctitle }
\title{{\normalsize \doccourse} \\ \doctitle }

\begin{document}

\maketitle
\vspace{1em}

\section{Adresses IP et MAC et le protocole ARP}

L'objectif de cette première partie est de comprendre et d'expliquer le but et le fonctionnement du protocole ARP (\textit{Address Resolution Protocol}).

\subsection{Protocole ARP}

Le protocole ARP permet la traduction des adresses IP locales en adresses MAC. En effet, pour pouvoir indiquer correctement la machine de destination des trames Ethernet qu'il émet, notre ordinateur a besoin de savoir à qui il doit s'adresser.

Cette traduction est nécessaire pour passer du niveau 3 (réseau) du modèle OSI au niveau 2 (liaison) qui utilisent respectivement des adresses IP et MAC. Le résultat d'une requête ARP est ensuite conservée en cache un certain temps pour être réutilisé.

Pour rappel, les éléments du réseau LAN (switches / hubs) ne travaillent en principe que sur la base d'adresse MAC. Seul les ordinateurs et les routeurs disposent d'adresses IP.

\subsection{Diagramme en flèches}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\draw[very thick] (0,0) -- (0,5);
\draw[very thick] (14,0) -- (14,5);

\draw[thick,->] (0.5,3) -- (13.5,3) node[anchor=north east]{};
\draw[thick,->] (13.5,0.5) -- (0.5,0.5) node[anchor=north east]{};

\node[draw,text width=13cm,align=left] at (7,4) {\centering
	\textbf{ARP : Who has \texttt{10.192.74.1}? Tell \texttt{10.192.74.118}} \\
	src: \texttt{00:0C:29:CD:B9:9F} /
	dest: \texttt{FF:FF:FF:FF:FF:FF}
};

\node[draw,text width=13cm,align=left] at (7,1.5) {\centering
	\textbf{ARP : \texttt{10.192.74.118} is at \texttt{00:0B:46:68:0D:80}} \\
	src: \texttt{00:0B:46:68:0D:80} /
	dest: \texttt{00:0C:29:CD:B9:9F}
};
	
\node[draw] at (0, 5.5) {PC1};
\node[draw] at (14, 5.5) {Routeur};
\end{tikzpicture}
\end{center}

On observe ici que malgré que le \textit{ping} soit adressé à \texttt{smtp.google.com}, l'adresse interrogée est celle du routeur. En effet, le \textit{masque de sous-réseau} indique à notre machine que le serveur de Google (après \textit{résolution de nom}) ne se trouve pas sur notre réseau local.

\subsection{Pourquoi des adresses MAC sont-elles nécessaires ?}

De façon générale, les adresses d'une couche du réseau sont destinées aux pairs de même niveau. Il est donc nécessaire pour les couches de niveaux inférieurs de disposer de leurs propres adresses pour communiquer.

Comme observé au point précédent, le véritable destinataire de notre paquet  \textit{ping} n'est pas disponible sur notre réseau local. Le paquet est donc adressé à notre routeur pour être ensuite routé sur Internet. Dans cette situation, il est nécessaire de distinguer le destinataire de la trame Ethernet (notre routeur, sous forme d'adresse MAC) du destinataire du paquet IP (le serveur de Google, sous forme d'adresse IP).

\section{Hub et switch}

Les objectifs de cette seconde partie sont de savoir décrire les méthodes d'acheminement de trames par un hub et un switch ainsi que d'expliquer comment ce dernier peut acheminer une trame directement au bon destinataire.

\subsection{Différentes méthodes d'acheminement}

Un hub est un équipement réseau de niveau 1 (couche physique). Il n'effectue aucun traitement sur l'information qu'il reçoit et se contente de réémettre la même trame sur toutes ses interfaces. Un réseau créé à partir de hubs ne contient qu'un seul \textit{domaine de collision}. C'est à dire que dès qu'une des machines le composant communique, aucune autre ne peut émettre sur le réseau.

À l'inverse, un switch est un équipement de niveau 2 (couche liaison) qui analyse les trames reçues pour en extraire l'adresse MAC de destination et ne transmettre la trame que sur l'interface correspondant à ce destinataire précis. Par conséquent, les machines ne communiquent plus directement de l'une à l'autre mais passent systématiquement par le switch qui dispose d'une mémoire tampon permettant d'éviter toutes les situations de collisions.

\subsection{Captures effectuées}

Pour observer cette différence, nous avons réitéré la capture de l'objectif 1, une première fois avec un hub, puis avec un switch en prenant soin de vider à chaque fois le cache ARP. Dans les deux cas la capture est effectuée depuis un second ordinateur.

De façon assez prévisible lors de l'utilisation d'un switch, la seconde machine peut intercepter la requête ARP ainsi que la réponse du routeur puisque le hub transmet les trames sur toutes ses interfaces.

À l'inverse, dans le cas du switch, aucune trame ne parvient jusqu'à la seconde machine puisque le switch ne les transmet qu'entre le routeur et le premier ordinateur. Ceci est confirmé en observant que la trame a bien été émise par l'ordinateur.

\subsection{Auto-apprentissage du switch}

Le switch ne nécessite aucune configuration particulière pour fonctionner mais apprend dynamiquement la configuration du réseau en observant les paquets reçus et transmis.

Lorsqu'il reçoit une trame adressée à un destinataire qu'il ne connaît pas encore, il la transmet simplement sur toutes ses interfaces à la façon d'un hub. Par la suite, il est probable que la machine venant de recevoir la trame transmette à son tour quelque chose sur le réseau. À ce moment, le switch identifiera l'adresse MAC encore inconnue et l'interface depuis laquelle cette trame a été reçue. Il pourra donc mettre à jour sa table interne pour pouvoir à présent diriger les trames adressées à cette adresse sur la bonne interface.

\section{Performances d'un hub et d'un switch}

L'objectif de cette partie est de comprendre les différences de performances entre un switch et un hub en effectuant des mesures de débit à l'aide de l'utilitaire \texttt{iperf}. Une machine doit être configurée en serveur pour accepter les transferts de la secondes machine configurée en client.

\subsection{Débits mesurés}

Les mesures sont effectuées sur une période de 1 minute.

\begin{tabular}{|r|c||c|c|}
	\hline
	& \textbf{Uni-directionnel} & \textbf{Bi-directionnel}  & \textbf{Débit combiné}\\
	\hline
	\textbf{Switch} & 9.75 Mb/s & 9.18 Mb/s - 9.05 Mb/s & 18.23 Mb/s \\
	\textbf{Hub} & 5.71 Mb/s & 5.63 Mb/s - 0.191  Mb/s & 5.821 Mb/s \\
	\hline
\end{tabular}

\subsection{Transmission full-duplex et half-duplex}

Ces résultats correspondent globalement aux attentes. Un réseau formé de hubs ne peut fonctionner qu'en mode \textit{half-duplex} puisque les canaux d'émission et de réception sont nécessairement confondus. La communication n'est possible que dans un sens à la fois.

À l'inverse, le lien entre un ordinateur et un switch est directe et privé. Aucun autre appareil ne peut directement transmettre dessus. Par conséquent, il est facile de réaliser une communication \textit{full-duplex} en utilisant deux canaux séparés.

La différence est bien sûr particulièrement marquée lors de la communication bi-directionnelle. Cependant, il faut signaler que même la communication uni-directionnelle nécessite en réalité la transition des paquets d'acquittement dans le sens inverse selon le protocole TCP. C'est probablement la raison pour laquelle le débit bi-directionnel sur un switch diminue sans autres raisons apparentes.

On remarque aussi qu'avec le hub, la communication bi-directionnelle est désastreuse. Étrangement cependant, le débit n'est pas divisé équitablement mais une direction est considérablement plus rapide que l'autre.

\end{document}